<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>læring on Mikkes blogg</title>
    <link>http://example.org/emneknagger/tags/l%C3%A6ring/</link>
    <description>Recent content in læring on Mikkes blogg</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Apr 2024 14:03:58 +0200</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/emneknagger/tags/l%C3%A6ring/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Hvordan velge gode kilder</title>
      <link>http://example.org/blogg/hvordan-velge-gode-kilder/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 14:03:58 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/blogg/hvordan-velge-gode-kilder/</guid>
      <description>At nivået og kvaliteten på egen kunnskap beror på kildene er kanskje opplagt, men hvordan finner og velger man de beste ressursene?
I følge Kildekompasset.no finnes det to typer kilder å velge mellom: primærkilder og sekundærkilder.
Et eksempel på en primærkilde er en forskers forskningsrapport, mens en avisartikkel som omtaler forskningsrapporten er en sekundærkilde.
Førstnevnte er å foretrekke, da den er basert på opphavspersonens egne tanker, erfaringer og forskning. Sekundærkilden er basert på journalistens forståelse og tolkning av rapporten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Min tredje seksjon i zettelkasten</title>
      <link>http://example.org/journal/min-tredje-seksjon-i-zettelkasten/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 14:03:58 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/journal/min-tredje-seksjon-i-zettelkasten/</guid>
      <description>Jeg startet min zettelkasten med notater om læring og skriving. I dag utvidet jeg notat-systemet med en ny seksjon om kreativitet.
Zettelkasten deles ikke inn i rigide kategorier1 som for eksempel en mappestruktur i en app eller på en PC, men det er likevel ryddig å ha en simpel overordnet seksjonering for enklere håndtering.
Niklas Luhmann, opphavsmannen til zettelkasten, hadde også løse kategorier som dette i følge Scott P. Scheper.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nullstilling av bokhyllen</title>
      <link>http://example.org/journal/nullstilling-av-bokhyllen/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 14:03:58 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/journal/nullstilling-av-bokhyllen/</guid>
      <description>I dag startet jeg jobben med å tømme bokhyllene for bøker.
I alt for lang tid har jeg latt meg påvirke av sosiale medier og influensere til å kjøpe anbefalte bøker om selvhjelp, effektivitet, produktivitet og andre temaer.
De færreste av bøkene er lest, mens de de andre har resultert i en masse usystematiske notater og markeringer, men ikke noe nytt, konkret eller nyttig.
Dagens bokhylle representerer således sløsing av både penger, tid og energi, og skal dermed nullstilles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hvordan kan jeg handtere kunnskap på en smart og effektiv måte</title>
      <link>http://example.org/blogg/hvordan-kan-jeg-handtere-kunnskap-pa-en-smart-og-effektiv-mate/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 13:48:55 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/blogg/hvordan-kan-jeg-handtere-kunnskap-pa-en-smart-og-effektiv-mate/</guid>
      <description>Hjemmekontoret mitt flyter over av bøker, notater, apper, hårete mål og gode intensjoner, men ingenting av verdi å vise til. Hvorfor er det slik? Og enda viktigere: hvordan kan jeg endre det? Finnes det en prosess for kunnskapsutvikling som fungerer?
I mange år har jeg lest og lært om emner som interesserer meg. Formålet har alltid vært å utvikle meg som person, øke min forståelse samt videreformidle kunnskap til andre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jeg er en evig amatør</title>
      <link>http://example.org/blogg/jeg-er-en-evig-amator/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/blogg/jeg-er-en-evig-amator/</guid>
      <description>Å være entusiasten som åpenlyst forfølger sine interesser er både spennende, lærerikt, skremmende, og forhåpentligvis inspirerende. &amp;ldquo;Bestem deg for hva du vil lære, og forplikt deg til å lære foran andre&amp;rdquo;, skriver Austin Kleon i sin bok &amp;ldquo;Show your work&amp;rdquo;. Nå1 er ikke jeg en kunstner slik som han eller en ekspert på noe som helst, men jeg er en nysgjerrig type med mange interesser. Og i følge Kleon handler det ikke om hvor flink eller intelligent man er, men at man bidrar med noe.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
